「依法」的騙術，合流的明天（區家麟）

節錄

「依法」的騙術，合流的明天（區家麟）

每次聽到「依法」兩字，就想起《警訊》名句：「騙徒行騙手法層出不窮」。

「依法」很動聽，很多人酷愛規矩；在一向無法無天的國度，今時今日「有法可依」，會感動流涕，正常。

特區權貴的標準官話，謂國安法不會影響市民日常，香港居民「依法享有」各種自由，「依法享有」四字，蠱惑。

關鍵不在依不依法，而是究竟依甚麼法，若是依循惡法、嚴刑峻法，把武器裝扮成法律，以法律唬嚇自由、「依法享有」等同「依法受限」、等同「一把刀放在你頭上」。

法律條文是死的，。。。。。。

若然從立法、。。。。。。

12港人案驗證中共「陽光司法」

香港立法會被架空，香港警察公安化，檢控機關一人獨大，法官判案逆我者遭舉報。一眾特區黨衞兵推崇國安法，常謂內地法制的原則與保障人權方面與香港「一致」；所謂一致，原來是香港靠攏內地，水乳交融，合流一致。12港人涉偷渡被中國海警抓捕後的遭遇，正是內地法制照妖鏡。

無了期羈押—香港法例，警方只能扣押48小時，不起訴就要釋放或保釋，上庭之後則由。。。。。。。

律師家屬不得見—漫長的拘留，家屬不得見，委派律師亦被留難遭拒門外，涉案人如墜黑洞，音訊全無。受家屬委託的律師，甚至受強力部門關心勸退，叫他們不要多事，不要向記者講話。當事人與外界斷絕連繫，又不明白自己的法律權益，心神脆弱，容易招供悔罪。所謂陽光司法，公平審訊，亦無從說起。

安插罪名悉隨尊便—12人偷渡失敗被捕，。。。。。。

在香港，縱使公檢法系統淪陷，殘留的制度下，法庭審訊仍然公開，被告可以聘請自己信任的律師辯護，扣押期間仍可與外界通訊，議員與太平紳士可以探望。在內地，陷獄者在「陽光司法」中人間蒸發，家屬公開哭訴指控要無比勇氣，既憂慮被關押的親屬遭報復遭酷刑遭加監，每點藥物每封書信都要乞求；強大國家機器下，沒有抗辯機會，更可能成為外交角力的人質。

風高浪急，香港人瞥見「依法」的騙術，預視合流的明天。